\documentclass[12pt]{article} \usepackage[french]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc} \usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath} \usepackage{amssymb} \usepackage{amsthm}
\usepackage{verbatim} \usepackage{graphicx} \usepackage{ulem}

\setlength\parindent{0cm}
\setlength{\parskip}{0.3cm}

\newenvironment{instance}
{\flushright \scriptsize}

\title{Cahier de positions de l'AÉDIROUM}

\begin{document}

\maketitle

Le présent document regroupe l'ensemble des positions de
l'AÉDIROUM. Il est utilisé par toute personne faisant de la
représentation au nom de l'association étudiante. Ce document doit
être mis à jour régulièrement afin de bien refléter les positions des
membres de l'AÉDIROUM.

Ce document a été créé à la session d'hiver 2011 par l'exécutif en
place afin de recenser les opinions de ses membres. Les positions sont
organisées en deux sections selon leur champ d'application.

\section*{Affaires externes}

\subsection*{Frais de scolarité}

Que l'AÉDIROUM travaille afin que le système d'éducation supérieure
québécois:
\begin{itemize}
\item Soit également accessible indépendamment de la situation financière des étudiants et de leurs proches;
\item Permette à un maximum d'étudiants compétents de compléter leurs
  projets d'études et d'emploi.
\end{itemize}

\begin{instance}
  \emph{Adopté: [AG-02/11/2011]}
\end{instance}


% Considérant la hausse des frais de scolarités de 500\$ infligés aux
% étudiants en 2007, une hausse de 30\%, et considérant qu'une nouvelle
% hausse de 1625\$ est annoncée pour 2012, une hausse de 75\%, les
% étudiants d'informatique de l'Université de Montréal exigent que
% l'état Québécois cesse toute hausse de la contribution étudiante au
% système universitaire.

Que l'AÉDIROUM s'oppose à toute hausse des frais de scolarité, en
perspective de la gratuité scolaire.
\begin{instance}
  \emph{Adopté: [AG-07/04/2011], Modifié: [AG-10/02/2012], Modifié:
    [AG-16/03/2012]}
\end{instance}

\sout{Que l'AÉDIROUM promeuve le rétablissement du gel des frais de
scolarité pour le Québec.}

\begin{instance}
  \emph{Adopté: [AG-25/01/2011], Abrogé: [AG-07/04/2011]}
\end{instance}

% Considérant que les frais institutionnels obligatoires (FIO) ne sont
% régis que par un règlement qui peut être modifié par seul décrêt
% ministériel; considérant que les étudiants de l'Université de Montréal
% ont été chargés trop de FIO pendant les sessions [insert sessions];
% les étudiants d'informatique de l'Université de Montréal demandent
% l'établissement d'une loi cadre sur les FIO.

% Que le gouvernement établisse une loi encadrant les frais
% institutionnels obligatoires.

\subsection*{Environnement} Que l'AÉDIROUM mette de l'avant et défende
les initiatives environnementales.
\begin{instance}
  \emph{Adopté: [AG-25/01/2011]}
\end{instance}


\subsection*{Délocalisation du campus}\sout{ Que l'AÉDIROUM s'oppose à toute
autre expansion du campus de l'Université de Montréal contribuant à la
course aux effectifs étudiants.}
\begin{instance}
  \emph{Adopté: [AG-25/01/2011], Abrogé: [AG-14/09/2011]}
\end{instance}

\subsection*{Transport en commun} Que l'AÉDIROUM appuie des démarches en
vue d'avoir un tarif réduit pour tous les étudiants à temps plein.
\begin{instance}
  \emph{Adopté: [AG-07/04/2011], Modifié: [AG-14/09/2011]}
\end{instance}

\subsection*{Accès à l'information}
Que la FAÉCUM facilite l'accès à ses documents, notamment en
permettant de rendre public ses documents d'intérêt général, dont ses
règlements généraux et sa politique d'accès à l'information.
\begin{instance}
  \emph{Adopté: [AG-14/09/2011]}
\end{instance}


\section*{Affaires internes}

\subsection*{Rétroaction de mi-session} Que l'AÉDIROUM s'assure de la
tenue d'une rétroaction de mi-session toutes les sessions d'automne et
d'hiver.
\begin{instance}
  \emph{Adopté: [AG-25/01/2011]}
\end{instance}


\subsection*{Logiciels et formats} Que l'AÉDIROUM préconise
l'utilisation de logiciels libres et de formats ouverts.
\begin{instance}
  \emph{Adopté: [AG-25/01/2011], Modifié: [AG-7/04/2011], Modifié:
    [AG-14/09/2011]}
\end{instance}


\subsection*{Politique linguistique} Que l'AÉDIROUM s'assure que tous
les cours et le matériel d'apprentissage soient disponibles en
français au premier cycle.
\begin{instance}
  \emph{Adopté: [AG-25/01/2011]}
\end{instance}

Que l'AÉDIROUM défende le choix des étudiants en ce qui a trait au
choix de la langue d'écriture de leur thèse de doctorat ou de leur
mémoire de maîtrise.

\begin{instance}
  \emph{Adopté: [AG-25/01/2011], Modifié: [AG-14/09/2011], Modifié:
    [AG-10/02/2012]}
\end{instance}

\end{document}

